<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" version="2.0"><channel><title>Article Dix-Neuf</title><description>Le journal des étudiantes et étudiants au baccalauréat bidisciplinaire en Communication et Politique de l'Université de Montréal.</description><link>http://localhost:2368/</link><generator>Ghost 0.11</generator><lastBuildDate>Thu, 30 Mar 2017 13:43:43 GMT</lastBuildDate><atom:link href="http://localhost:2368/rss/" rel="self" type="application/rss+xml"/><ttl>60</ttl><item><title>La prostitution sous un autre jour</title><description>&lt;p&gt;La prostitution fait souvent écho dans la culture populaire à une dimension négative. L’exploitation, la mafia, les « pimps » sont bien souvent des idées que l’on associe à cette question. La question est cependant plus difficile à comprendre qu’une série de préjugés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il existe deux postillons diamétralement opposés&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/pros/</link><guid isPermaLink="false">000b7569-7253-4eab-8b70-9edbd35de61b</guid><category>Politique</category><category>Clara Torrent-Traoré</category><category>ep</category><dc:creator>Article dix-neuf</dc:creator><pubDate>Thu, 16 Feb 2017 20:02:24 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/02/pros_clara.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/pros_clara.jpg" alt="La prostitution sous un autre jour"&gt;&lt;p&gt;La prostitution fait souvent écho dans la culture populaire à une dimension négative. L’exploitation, la mafia, les « pimps » sont bien souvent des idées que l’on associe à cette question. La question est cependant plus difficile à comprendre qu’une série de préjugés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il existe deux postillons diamétralement opposés sur la question du travail du sexe. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La première, l’abolitionniste, rependus au Canada via le projet de loi C-36 et initialement nommée « Loi sur la protection des collectivités et des personnes victimes d'exploitation ».  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La seconde, un mouvement antiabolitionniste luttant contre l’exploitation et la criminalisation du travail de sexe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En 2014, la Cour suprême du Canada déclarait inconstitutionnelles les dispositions du projet de loi C-36 visant à s’aligner sur les directives françaises et suédoises en utilisant, entre autres comme mesure de protection des prostitués, la criminalisation des clients.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À cette période, la Cour suprême du Canada avait exposé que l’Article 7 de la Charte canadienne des droits et libertés, garantissant à chacun « le droit à la vie, à la liberté et à la sécurité de sa personne », se trouvait bafoué par le projet de loi présent. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malgré cela, après une déclaration d’invalidité par la Cour, le Parlement canadien choisissait finalement de promulguer tout de même le projet de loi C-36, alignant donc le Canada sur certaines nations européennes en empruntant la voie dite de l’abolitionnisme. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les visées de la loi&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le leitmotiv de la loi était la création d’un texte visant à protéger les travailleurs et travailleuses du sexe (TDS). Pourtant, celle-ci rend la sollicitation interdite pour les TDS à proximité de zone publique, au nom de la « nuisance causée par la prostitution de rue », les forçant à s’enfoncer vers des zones urbaines plus risquées. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La loi criminalise également les clients qui risquent des peines 18 mois à 5 ans d’emprisonnement. Ces dispositions se trouvent en réalité n’être que des cache-misères, contraignent donc les TDS à s’éloigner du regard public, entrainant un surplus de précarité sans pour autant apporter une plus grande sécurité. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Qui est à leur écoute ?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Durant les tractions entre le Parlement et la Cour suprême, la voie des personnes directement concernées a manqué à l’appel pour dénoncer les travers de cette loi. Ils et elles existent, invisibles par nos préjugés qui nous les font apparaître muettes, muets et sans recours.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien que certaines de ces voies se soient élevées pour dénoncer l’imposture de ce texte de loi, elles furent cependant trop peu nombreuses et trop peu relayées, empêchant donc les citoyens de pouvoir livrer une réflexion éclairée sur la question. Un autre point de vue bien loin des visions misérabilistes et constitutionnellement douteuses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans l’idée de faire entendre une pluralité de point de vue la deuxième partie de cet article, l’Article19 laissera donc la voie libre à une TDS montréalaise de nous exposer son opinion antiabolitionniste et son opposition au projet de loi C-36 afin que nous puissions mieux saisir les enjeux des travailleurs et travailleuses du sexe.     &lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>«Train, pipeline et cargo, un projet de société»</title><description>&lt;p&gt;par Axel Trautmann &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le lundi 25 mai (avril) se tenait une conférence intitulée «Train, pipeline et cargo, un projet de société», donnée par le sociologue et journaliste Robert Laplante et organisée par le parti Option nationale. En introduction, Sol Zanetti présenta le projet pétrolier mis de l’avant par le&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/train-pipeline-et-cargo-un-projet-de-societe/</link><guid isPermaLink="false">fcf49bc4-5f15-4393-bd9c-b96dcda6cfe0</guid><category>Politique</category><category>Axel Trautmann</category><dc:creator>Article dix-neuf</dc:creator><pubDate>Thu, 16 Feb 2017 19:38:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/02/pipeline_axel.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/pipeline_axel.jpg" alt="«Train, pipeline et cargo, un projet de société»"&gt;&lt;p&gt;par Axel Trautmann &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le lundi 25 mai (avril) se tenait une conférence intitulée «Train, pipeline et cargo, un projet de société», donnée par le sociologue et journaliste Robert Laplante et organisée par le parti Option nationale. En introduction, Sol Zanetti présenta le projet pétrolier mis de l’avant par le gouvernement canadien, comme étant une occasion d’apprendre sur notre système politique «pour ceux qui sont indépendantistes, mais qui ne le savent pas encore». Pour le parti, le transport du pétrole bitumineux via le Québec ainsi que son exploitation implique des problèmes politiques et environnementaux et devrait servir d’enjeu rassembleur pour le mouvement souverainiste.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Monsieur Laplante explique lors de son allocution que le projet d’oléoduc d’Énergie Est n’est pas nouveau, mais s’inscrit dans une vision de développement à long terme. L’investissement massif dans l’exploitation des sables bitumineux date des dernières trente-cinq ou quarante années. Le conférencier nous rapporte qu’un quart de ces investissements provienne de la péréquation versée par le Québec au Canada. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bien que le reste du Canada tente de convaincre la population québécoise que le projet d’oléoduc est bénéfique pour l’unité nationale et l’économie canadienne, ceux-ci semblent oublier qu’il y a 160$G d’investissement privé dans les projets d’exploitations pétroliers. Cette somme colossale démontre ,selon M. Laplante, que l’utilisation d’infrastructures et de financement publique n’est qu’une externalité pour les entreprises privées et qu’au final «le pétrole canadien est de moins en moins canadien». Selon les chiffres, l’impact économique sur le Québec serait de 60 à 70 emplois créés sur une période de 40 ans et plus lors de la construction du tuyau. Or, rien ne confirme que ce seront des employés et des ouvriers québécois, puisque ces entreprises ont déjà des équipes de techniciens.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De plus, il mentionne que l’oléoduc ne remplace ni le train, ni le bateau-citerne dans le déplacement du pétrole, mais s’inscrit plutôt dans une stratégie multimodale de circulation. Énergie Est n’en serait que « l’épine dorsale». Nous savons qu’entre 2011 et 2015, le tonnage de pétrole qui circule sur nos chemins de fer a été multiplié par 3 et qu’en 10 ans, la circulation de pétrole est passée de 4000 à 21000 wagons annuels au Québec.  M. Laplante soutient donc que « le Canada est devenu une économie extractiviste» et que son plan de développement ne s’accorde pas au paradigme québécois qui mise plutôt sur les énergies vertes. D’ailleurs, le Québec a dernièrement réduit ses émissions de GES, alors que celles du Canada augmentent. Pourtant, pour atteindre les objectifs de réduction des gaz, le Canada devrait laisser 85% de son pétrole bitumineux inexploité. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors, pourquoi accepter de participer à ce que certains qualifient de crime écologique ? En fait, le Québec n’a pas le choix, puisqu’il s’agit en grande partie de compétences fédérales, privés ou supranationales. En ce qui concerne les trains, l’ex Premier ministre Jean Chrétien a privatisé le Canadien National. L’article 73 de la Loi de l’Office national de l’énergie quant à lui, permet à une entreprise désireuse de construire un pipeline de : &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;a) pénétrer sans autorisation sur tout terrain, appartenant ou non à la Couronne et situé sur le tracé de son pipeline, et y faire les levés, examens ou autres préparatifs requis pour fixer l’emplacement de celui-ci […]; &lt;br&gt;
b) acquérir et détenir les terrains ou autres biens nécessaires à la construction, à l’entretien et à l’exploitation de son pipeline, et disposer, notamment par vente, de toute partie des terrains ou biens devenue, pour quelque raison, inutile aux fins de la canalisation; &lt;br&gt;
Avenues plausibles?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La Belle province ne peut pas non plus négocier des redevances sur les pétroles circulant sur son territoire en raison de clauses inscrites dans l’ALENA. Et un péage sur la circulation fluviale ? Tout simplement impossible pour le Québec. Bien que le St-Laurent soit gravé dans l’identité et l’imaginaire collectif québécois, il est régit par Ottawa. Une issue possible serait une taxe sur le risque environnementale. Par contre, aucune taxe ne peut empêcher ou limité un déversement sur nos terres ou dans nos cours d’eau. Ultimement, la seule solution pour arrêter la transformation du Québec en autoroute d’exportation d’énergie fossile et l’autodétermination et la prise en charge totale de notre souveraineté territoriale. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lien vers l’art.73 de la Loi de l’Office national de l’Énergie : &lt;a href="http://laws-lois.justice.gc.ca/fra/lois/N-7/page-15.html#h-60"&gt;http://laws-lois.justice.gc.ca/fra/lois/N-7/page-15.html#h-60&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Avons-nous créé un monstre ?</title><description>&lt;p&gt;L’ascension de Donald Trump à la présidence américaine. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par Alizée Jean-Baptiste  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il m’est encore très difficile d’admettre cette réalité : Donald Trump, vedette de télé-réalité, fils à papa, homme d'affaires raté, va être le 45e président des États-Unis. &lt;br&gt;
L’homme célèbre pour avoir prononcé la phrase “grab them&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/avons-nous-cree-un-monstre/</link><guid isPermaLink="false">a330b9af-f5ea-4a0c-b0f6-16bec71a7708</guid><category>Politique</category><category>Alizée Jean-Baptiste</category><dc:creator>Article dix-neuf</dc:creator><pubDate>Wed, 30 Nov 2016 18:25:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/02/Trump_Aliz-e.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/Trump_Aliz-e.jpg" alt="Avons-nous créé un monstre ?"&gt;&lt;p&gt;L’ascension de Donald Trump à la présidence américaine. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Par Alizée Jean-Baptiste  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il m’est encore très difficile d’admettre cette réalité : Donald Trump, vedette de télé-réalité, fils à papa, homme d'affaires raté, va être le 45e président des États-Unis. &lt;br&gt;
L’homme célèbre pour avoir prononcé la phrase “grab them by the pussy” sera bel et bien à la tête de l’un des pays les plus puissants au monde. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comment en sommes-nous arrivés là ? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il y a des coupables évidents qui me viennent à l’esprit : &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le collège électoral tout d’abord, qui en plus d’être ouvertement antidémocratique, avec son suffrage universel indirect, avait déjà permis à d’autres hommes politiques impopulaires d’accéder au pouvoir. On peut se référer à George W. Bush en 2000 contre Al Gore. Si on ouvre un livre d’histoire, il n’est pas difficile de constater que les années qui ont suivi son élection puis sa réélection ont à jamais changé les relations internationales et l’image des États-Unis sur la scène mondiale. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Parmi les suspects, l'Establishment arrive probablement en proche second. Il est indéniable que les États-Unis sont divisés en deux mondes qui n’ont pas connaissance l’un de l’autre. &lt;br&gt;
« « 
En plus, » l’Amérique de la Rust Belt : déçue, sans-emploi et oubliée des puissants de Washington, trop occupés à négocier le sauvetage financier de Wall Street. Cette élite urbaine domine les médias, les canaux de divertissements, les postes à responsabilités. Ce sont les mêmes que nous voyons sur nos écrans, ce sont leurs analyses, leurs opinions que nous lisons. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Seulement voilà, aux urnes l’Amérique silencieuse s’est toutefois exprimée, surprenant le monde entier. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le dernier suspect est le plus désagréable, voire gênant, celui dont peu ose prononcer le nom : &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hé oui, il est sans doute plus simple de jeter la première pierre sur autrui plutôt que de regarder les choses en face. Cependant, qui d’entre nous n’a pas partagé, liké, commenté quand Donald Trump s’exprimait. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;C’est une simple question d’offre et de la demande. Un produit nouveau est arrivé sur le marché, il avait tout pour nous plaire, nous, junkies du divertissement, public assoiffé de sensationnalisme. &lt;br&gt;
Alors, comme des addicts à la recherche d’un “high”, nous n’avons pas su détourner le regard. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous étions devenus consommateurs du produit journalistique“ Donald Trump”. On a adoré le détester et on en redemandait toujours plus: “Qu’a-t-il encore fait?”, “Quel groupe a-t-il offensé aujourd’hui?”. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’un point de vue métaphorique, cet adage résume parfaitement ma pensée : “Si un arbre tombe au milieu de la forêt, fait-il du bruit s’il n’y a personne pour l’entendre ?” &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ne faut pas une dissertation philosophique pour réaliser que dans le cas de Donald Trump, notre attention, nos regards ont contribué à faire de lui le monstre médiatique qu’il est devenu. Alors, peut-être est-il temps de repenser notre consommation de médias. Peut-être est-il temps de mesurer notre responsabilité en tant que consommateurs, avec en tête l’amer souvenir de cette élection comme rappel constant que sans spectateurs pour l’encourager, Donald Trump n’en serait peut-être pas arrivé là.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>une comédie lourde de sens sur notre « réalité » contemporaine</title><description>&lt;p&gt;Le Vendredi 18 novembre fut l’une des nombreuses représentations de la pièce de théâtre Pourquoi tu pleures…?  au Théâtre du Nouveau Monde. Un huit clos montrant les désarrois d’une famille représentant à merveille la complexité et l’absurdité de notre société actuelle. &lt;br&gt;
Tout tourne autour de la corruption&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/une-comedie-lourde-de-sens-sur-notre-realite-contemporaine-2/</link><guid isPermaLink="false">949bf80c-d791-41e1-91af-3ba68de514e5</guid><category>Culture</category><category>Agathe Henninger</category><dc:creator>Article dix-neuf</dc:creator><pubDate>Mon, 28 Nov 2016 18:38:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/02/TNM_agathe.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/TNM_agathe.jpg" alt="une comédie lourde de sens sur notre « réalité » contemporaine"&gt;&lt;p&gt;Le Vendredi 18 novembre fut l’une des nombreuses représentations de la pièce de théâtre Pourquoi tu pleures…?  au Théâtre du Nouveau Monde. Un huit clos montrant les désarrois d’une famille représentant à merveille la complexité et l’absurdité de notre société actuelle. &lt;br&gt;
Tout tourne autour de la corruption et du malaise du non-dit. Quoi de plus courant de savoir tout, mais de ne rien dire ? D’être indigné, mais de ne rien faire ? Un gros sujet, présent dans notre quotidien à tous et à toutes, et auquel Christian Bégin s’est attardé. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La mise en scène de Marie Charlebois nous plonge dans un jardin stéréotypé d’une banlieue québécoise. Dans ce contexte de consommation et de luxure, tout tourne autour d’un héritage à se partager d’un père qui laisse 5 millions à ses quatre enfants, ainsi qu’à sa femme. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La pièce nous montre à quel point cette famille, et en parallèle le monde dans lequel nous vivons, est édifiée de membres tous différents qui raconte tous leurs problèmes personnels. Mais une fois rendu dans le groupe, plus personne ne les voit. Un problème se fond dans la masse, la singularité de chaque personne n’a plus d’essence, ni de sens. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Malheureusement, le thème est très intéressant, mais le jeu des acteurs est tout de même décevant. Les éternels pigistes nous ont habitués à mieux… Il n’empêche que je conseille tout de même d’aller voir cette pièce. Vous en sortirez avec l’esprit plus aiguisé ! &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Crédit photo : TNM &lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Le projet 1001 fesses.</title><description>&lt;p&gt;Deux artistes, deux visions, deux femmes qui se rassemblent pour écrire un poème visuel. Émilie Mercier et Frédérique Marseille ont photographié un bon nombre, de fesses de toutes les nationalités et de tous les âges. En mettant en lumière une partie du corps qu’on voit peu, elles ont le&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/u-tumblr-1001-fesses/</link><guid isPermaLink="false">9807b1ac-2f84-4e71-920d-450e4830f269</guid><category>Culture</category><category>Agathe Henninger</category><category>ep</category><dc:creator>Article dix-neuf</dc:creator><pubDate>Thu, 27 Oct 2016 17:48:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/02/fesses_agathe.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/fesses_agathe.jpg" alt="Le projet 1001 fesses."&gt;&lt;p&gt;Deux artistes, deux visions, deux femmes qui se rassemblent pour écrire un poème visuel. Émilie Mercier et Frédérique Marseille ont photographié un bon nombre, de fesses de toutes les nationalités et de tous les âges. En mettant en lumière une partie du corps qu’on voit peu, elles ont le souhait de redonner une confiance aux femmes, à travers les courbes de ces dernières.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Socio financement : encore et encore. &lt;br&gt;
Tout le projet s’est monté grâce au socio financement fait sur le site « Ulule ». Grâce à la générosité d’un bon nombre de personnes, les deux artistes ont pu récolter un quart de leur projet, soit 250 clichés.  Ce sont ces 250 clichés que l’Arsenal a voulu exposer, et ainsi mettre en avant la beauté féminine dans son plus simple appareil. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un début de soirée culturellement dénudé à l’Arsenal. &lt;br&gt;
C’est pour ce projet que l’Arsenal a ouvert ses portes et a prêté ses murs, le temps d’un début de soirée, le 25 octobre. Pour la modique somme de 8 dollars, tu pouvais vagabonder entre les œuvres et boire une bière en regardant des paires de fesses. En veux-tu, en voilà. Une soirée bien sympathique agrémentée de musique dansante et d’œuvres attirantes. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Merci à l’Arsenal d’avoir accueilli ces deux artistes le temps d’un début de soirée bien envoutant !&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour découvrir le projet : &lt;a href="http://1001fesses.tumblr.com/"&gt;http://1001fesses.tumblr.com/&lt;/a&gt; &lt;br&gt;
Pour financer le projet : &lt;a href="https://fr.ulule.com/1001fesses/"&gt;https://fr.ulule.com/1001fesses/&lt;/a&gt; &lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Pourquoi rentrer chez nous ?</title><description>&lt;p&gt;Je suis une brunette aux yeux bleus, née dans un hôpital à Montréal il y a une vingtaine d’années. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai grandi en regardant Vrak TV en espérant avoir mon méchant changement aussi, pis une grenade avec ça.  J’ai la chanson Dégénérations de Mes Aïeux coincée dans la&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/pourquoi-rentrer-chez-nous/</link><guid isPermaLink="false">a0d970fe-ccd6-40f4-85db-4ada33c8d6a2</guid><category>Opinion</category><category>Alexia Hammal</category><dc:creator>Article dix-neuf</dc:creator><pubDate>Tue, 18 Oct 2016 17:27:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/02/Montreal_Hammel.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/Montreal_Hammel.jpg" alt="Pourquoi rentrer chez nous ?"&gt;&lt;p&gt;Je suis une brunette aux yeux bleus, née dans un hôpital à Montréal il y a une vingtaine d’années. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai grandi en regardant Vrak TV en espérant avoir mon méchant changement aussi, pis une grenade avec ça.  J’ai la chanson Dégénérations de Mes Aïeux coincée dans la tête à jamais, pis je l’aime bien en secret. À la maison, c’est le français qu’on parlait et qu’on parle toujours. Des fois quand je parle, j’ai un petit accent qui fait surface. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec les années, j’ai appris l’anglais pis maintenant mes phrases commencent et terminent « in different languages » comme tout le monde à Montréal. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand je m’énerve, je sacre même si je ne devrais pas. Après mes longues et belles soirées, je rêve toujours d’une bonne poutine entre amis. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout le reste de l’année, j’ai hâte que la neige commence à fondre pour manger un bon repas sucré et de la tire à la cabane à sucre qu’on aime tant. En attendant, je me réconforte chez St-Hub pour la salade de choux si goûteuse, et le poulet juteux, évidemment. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’aime ma ville parce qu’on ne s’y ennuie jamais entre la longue liste de restos, de bars, de théâtres et d’évènements. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai travaillé dans des grosses entreprises pis des petites pour me payer toutes ces sorties. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;À côté, j’ai étudié fort pour aller dans les meilleures écoles du Québec, pis j’ai réussi. Quand je ne suis pas à l’école, je voyage, et quand je ne peux pas aller loin, eh ben je reste dans ma Belle Province avec tous ses petits bijoux de paysages. En fait, je suis québécoise tout comme toi. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je le suis depuis ma naissance pis je le serais jusqu’à ma mort. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Je suis québécoise, tout comme toi, jusqu’au jour où t’apprends que mes parents, eux, ne sont pas nés québécois. Ça fait que, moi, je ne suis pas d’origine québécoise comme « toi », dont les parents et grands-parents et tous ceux qui les ont précédés depuis 400 ans sont nés et ont vécu ici. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quand mes parents ont immigré au Canada, ils sont venus avec tout leur bagage culturel qu’ils n’ont jamais abandonné, mais détrompe-toi, ils se sont intégrés si bien que tu n’aurais jamais su que je n’étais pas québécoise comme toi. Ils sont venus pour rester. Ils ont travaillé comme tous les autres. Ils ont eu des opportunités en fonction de leurs niveaux d’études, peut-être même plus élevés que les tiens, pis ça te fait peur. C’est comme si ces immigrants avaient volé des jobs que tes parents n’auraient jamais eus. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce n’est pas juste ça qui te fait peur, c’est le fait que je vais peut-être même mieux réussir que toi dans la vie, moi jeune fille d’immigrants. Je parle plus de langues pis j’ai toujours dû fournir plus d’efforts pour prouver à mes parents que leurs sacrifices en valaient le coup ; que de quitter leur pays, leurs zones de confort, leurs familles et leurs amis pour une meilleure vie et une meilleure éducation pour leurs enfants n’était pas peine perdue. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai été capable de comprendre tous les autres enfants d’immigrants dans nos classes que toi tu n’as jamais osé approcher, parce que de toute manière ils ont des noms que tu ne savais pas prononcer. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai peut-être grandi avec quelques coutumes différentes des tiennes, mais on a connu la même réalité au Québec. On a lu les mêmes manuels scolaires. On a passé les mêmes examens du ministère. On va dans les mêmes bars le vendredi soir. On prend le même métro tous les jours. On s’habille dans les mêmes magasins. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mais parce que mes parents ne sont pas nés ici comme les tiens, je ne pourrais jamais être québécoise comme « toi ». &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;J’ai beaucoup voyagé dans ma vie, où j’ai vécu des moments incroyables, mais quand l’avion atterrit à l’aéroport Pierre-Elliot Trudeau, je suis heureuse, heureuse d’être enfin chez moi. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors quand tu me dis, « retourne chez toi » où dois-je aller si je le suis déjà ?  Les mêmes manuels scolaires jusqu’au &lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Réaction de l’aécep</title><description>&lt;p&gt;Réaction de l’aécep à l’article « malaise entourant les jeux de la communication &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier soir, l’Article 19 publiait son premier article de la session d’automne, dans la foulée des récents événements concernant les Jeux de la Communication (JDLC). Dans ce même article, l’auteur, Simon Bélanger, soulève&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/reaction-de-laecep-a-larticle-malaise-entourant-les-jeux-de-la-communication/</link><guid isPermaLink="false">8a4dd3d4-53d7-4393-b5c9-2f3398c5bf05</guid><category>Campus</category><category>aecep</category><dc:creator>Article dix-neuf</dc:creator><pubDate>Thu, 15 Sep 2016 17:45:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/02/aecep.png" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/aecep.png" alt="Réaction de l’aécep"&gt;&lt;p&gt;Réaction de l’aécep à l’article « malaise entourant les jeux de la communication &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Hier soir, l’Article 19 publiait son premier article de la session d’automne, dans la foulée des récents événements concernant les Jeux de la Communication (JDLC). Dans ce même article, l’auteur, Simon Bélanger, soulève aussi une « problématique » concernant l’article 40.7 des Règlements généraux de l’Association Étudiante de Communication et Politique (AÉCEP). &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout en reconnaissant l’importance d’émettre librement ses opinions, ainsi qu’en encourageant ses membres à écrire pour l’Article 19, l’AÉCEP tient à rectifier certains faits avancés dans cet article, et à en clarifier certains autres. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout d’abord, le malaise évoqué dans la seconde partie de l’article concerne la prérogative de l’Association étudiante, par l’entremise de son Conseil exécutif (CE), d’adopter des positions sans avoir préalablement consulté son Assemblée générale (AG). Il est ici question de l’article 40.7, qui stipule que le CE de l’AÉCEP peut « adopter des positions et prendre des décisions qui ne sont pas contradictoires à celles adoptées par l’Assemblée générale ou par référendum ».&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Remettre en doute cet article de nos Règlements généraux signifie aussi remettre en question le principe de démocratie représentative sur lequel est basée la légitimité de l’Association étudiante. Ce principe prévoit que les membres élus du Conseil exécutif agissent à titre de représentants de leurs membres. Autrement dit, ils ont, dès leur élection, la capacité de prendre position au nom des membres de l’AÉCEP, sur ce qu’ils considèrent le meilleur de leurs intérêts. Lorsque le CE adopte des positions comme ce fut le cas en début de semaine, il le fait toujours dans le meilleur intérêt de l’association. Les différentes options et les conséquences sont toujours préalablement évaluées, et les intérêts des membres de l’association sont toujours placés au sommet des priorités. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L’article mentionne de surcroît que cette disposition de nos Règlements généraux permet à l’AÉCEP de prendre des décisions « sur à peu près tout et n’importe quoi». Nous souhaitons rappeler que l’article 40.7 précise que les positions prises par le CE doivent concorder à celles adoptées par l’Assemblée générale ou par référendum. Ainsi, le Conseil exécutif ne peut se prononcer « sur tout et n’importe quoi ». Il doit en tout temps respecter ses mandats votés en Assemblée générale, ainsi que son cahier de position, et c’est ce qu’il fait. Dans ce cas-ci, la décision d’appuyer la délégation des Jeux de la Communication de l’UdeM, et surtout la justification de cet appui, est conforme avec la position 15.2 de l’AÉCEP : « Que l’AÉCEP lutte contre la discrimination basée sur le sexe ou le genre dans l’ensemble de ses activités», position adoptée le 9 mars 2016 en Assemblée générale ordinaire. Cette position en accompagne 8 autres favorisant l’égalité des sexes et des genres dans notre cahier de position (ce cahier est disponible sur demande à l’AÉCEP). Le CE a donc toute la légitimité nécessaire pour réitérer son support à la délégation des Jeux de la Communication en fonction des mesures de changement qu’elle propose, de façon cohérente aux décisions antérieures prises par l’AÉCEP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;D’autre part, l’AÉCEP désire corriger certaines informations avancées dans l’article. D’abord, il est écrit que lors de la prise de position du CE cette semaine, « tous semblaient d’accord ». Nous tenons à préciser que tous les exécutants et toutes les exécutantes ont donné leur accord clair à cette décision : elle était unanime. L’ensemble des décisions du conseil exécutif sont prises de façon formelle et font toujours l’objet d’un vote lorsque nécessaire, c’est à dire lorsque celui-ci est demandé. Dans le cas qui nous intéresse, donc, la prise de position a recueilli l’unanimité des membres du CE.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Aussi, il est mentionné que l’AÉCEP pourrait s’inspirer de l’Association des étudiants et étudiantes en Science Politique et Études Internationales de l’Université de Montréal (AÉSPÉIUM), « qui ne donne tout simplement pas [le pouvoir de prendre position sans consulter l’assemblée générale] à son conseil d’administration ». Or, après consultation auprès l’actuel Président, Francis Prévost, et après vérification de leurs Règlements généraux, l’AÉSPÉIUM détient le pouvoir de prendre position sans consulter l’Assemblée générale, tout comme l’AÉCEP. L’AÉSPÉIUM fonctionne elle aussi en démocratie représentative et possède des dispositions semblables à celles de l’AECEP. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour conclure, l’AÉCEP a à cœur la défense des intérêts de ses membres et agit en conformité avec les Règlements généraux en tout temps. Ces Règlements comprennent les dispositions qui font de l’AÉCEP une association étudiante fonctionnant selon le principe de démocratie représentative, et c’est selon ce principe que la position de l’AÉCEP concernant les Jeux de la Communication est tout à fait légitime.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les membres du conseil exécutif de l’AÉCEP demeurent toutefois plus qu’enclins à discuter de ce fonctionnement avec les membres de l’Association, afin de favoriser sa compréhension.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Conseil exécutif &lt;br&gt;
AÉCEP&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Malaise entourant les Jeux de la communication</title><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La délégation des Jeux de la communication de l’Université du Québec en Outaouais (UQO) s’est retrouvée dans l’eau chaude la semaine passée après avoir organisé des activités à caractère sexuel lors d’une soirée d’intégration, promettant par le fait même des récompenses aux étudiants qui y&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/alaise-entourant-les-jeux-de-la-communication/</link><guid isPermaLink="false">0b06da23-0854-4084-813c-e313b9ae9635</guid><category>Campus</category><category>Simon Bélanger</category><dc:creator>Article dix-neuf</dc:creator><pubDate>Wed, 14 Sep 2016 18:45:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/02/jdlc_simon.png" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/jdlc_simon.png" alt="Malaise entourant les Jeux de la communication"&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La délégation des Jeux de la communication de l’Université du Québec en Outaouais (UQO) s’est retrouvée dans l’eau chaude la semaine passée après avoir organisé des activités à caractère sexuel lors d’une soirée d’intégration, promettant par le fait même des récompenses aux étudiants qui y participeraient.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rapidement, la nouvelle s’est répandue rapidement dans les médias, et les réactions ne se sont pas fait attendre. Le comité organisateur des Jeux a réagi promptement en se dissociant de la situation, de même que l’Association générale des étudiants de l’Université du Québec en Outaouais (AGE-UQO) et le recteur de l’UQO, Denis Harrisson. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les Jeux de la communication (JDLC) sont un évènement annuel qui regroupe neuf universités francophones canadiennes et qui ont pour but de participer à différentes épreuves inspirées de situations que vivent des professionnels de la communication. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il a fallu attendre lundi matin le 12 septembre pour qu’un communiqué officiel concernant le scandale soit publié par l’Université de Montréal (UdeM). Signé par Thierry Bardini, directeur du Département, le courriel envoyé faisait part aux étudiants des décisions prises par l’assemblée du Département de communication, dont celle de se distancer du sexisme et des comportements discriminatoires. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le directeur annonce également le retrait de la subvention allouée à la délégation des JDLC pour participer aux prochains jeux qui se tiendront en mars 2017. Il encourage du même coup l’Association des étudiants et étudiantes en communication à ne pas participer à l’organisation des Jeux et déconseille très fortement aux étudiants de département à y prendre part. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Un communiqué du chef de la délégation JDLC de l’UdeM , Anthony Bissonnette, a été diffusé  en réponse et réclamant une rencontre avec l’assemblée du Département de communication. Le but étant de montrer leur sérieux dans les démarches entreprises pour éliminer les cultures sexistes au sein des Jeux.  &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Du côté de l’AÉCEP (Association des étudiant(e)s de Communication et Politique), il aura fallu attendre plus tard dans la soirée de lundi pour obtenir un communiqué officiel. La prise de position s’est faite sans consulter ses membres, en règle avec l’article 40.7 des règlements généraux de l’AÉCEP. Évidemment, l’AÉCEP réitère que « le sexisme et les comportements discriminatoires sont inacceptables dans le milieu universitaire tout comme ailleurs. ». Toutefois, allant à l’encontre des recommandations du Département, l’AÉCEP a décidé de renouveler son appui à la délégation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le représentant aux affaires externes de l’AÉCEP Samuel Gervais, ne pas appuyer la délégation serait dommageable pour les étudiants désirant participer aux Jeux :  &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;« L’UdeM coupe le financement à sa délégation alors que c’est la seule à le faire. Plusieurs personnes en Compol désirent s’impliquer dans les Jeux, alors ça devient plate pour eux.»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;Le président de l’AÉCEP, Matis Allali, a également commenté sa position sur l’affaire :  &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
  &lt;p&gt;« […] Autant on respecte le droit du département de ne pas soutenir les JDLC de l'UdeM cette année, autant on constate que c'est notre délégation qui est présentement en train de mener la marche contre cette culture sexiste et ces comportements discriminatoires. […] Notre appui résulte de l'observation que la délégation de l'UdeM adopte des mesures concrètes pour s'attaquer à la source du problème, et on veut soutenir la mise en place de ces mesures-là. »&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;p&gt;L’appui de l’AÉCEP provient également du fait que plusieurs membres de l’association vont participer aux JDLC et que le rôle de l’association est de « continuer à permettre [aux] étudiants de vivre cette expérience enrichissante personnellement et professionnellement », rajoute-t-il. &lt;br&gt;
Pour le chef de la délégation, Anthony Bissonnette, l’AÉCEP a donné son appui à la délégation, car elle était à l’aise avec les nouvelles mesures mise en place par la délégation pour combattre le problème de sexisme. Il nous confirme également que la délégation de l’UdeM sera présente aux Jeux en mars prochain en expliquant que, « ce qui est le plus dommageable, c’est l’invitation à ne pas participer aux Jeux ». &lt;br&gt;
Les Jeux de la communication se tiendront au 1erau 5 mars 2017 à Sherbrooke et la délégation invite tous les membres de communication et politique à s’inscrire le plus rapidement possible sur le site &lt;a href="http://www.jdlcudem.com/"&gt;http://www.jdlcudem.com/&lt;/a&gt;. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le problème de l’article 40.7 &lt;br&gt;
    Les évènements des derniers jours nous ont donné l’occasion d’analyser en profondeur les pouvoirs du nouveau Conseil exécutif. En effet, au chapitre 5, section 3, article 40 point 7  des règlements généraux de l’association, il est possible d’y lire que :
« Le Conseil exécutif est l’instance directrice de l’AECEP et peut : adopter des positions et prendre des décisions qui ne sont pas contradictoires à celles adoptées par l’Assemblée générale ou par référendum ». 
Le règlement étant très vague, cela permet donc au Conseil exécutif de prendre position sans consulter ses membres sur à peu près tout et n’importe quoi. Selon Samuel Gervais, la prise de position de lundi s’est faite après plusieurs discussions à l’interne, avec un processus de vote non officiel où « tous semblaient d’accord ». &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ce genre de processus peut sembler ne pas être un problème pour l’instant, mais pourrait le devenir advenant une prise de position controversée. Le Conseil exécutif aurait donc alors tous les pouvoirs d’agir comme bon lui semble. En effet, étant donné la formulation du règlement, le Conseil exécutif ne peut pas contrevenir aux positions adoptées, mais peut effectivement appuyer ou statuer formellement sur n’importe quel sujet d’actualité sans y consulter ses membres ou sans suivre de procédures institutionnelles telles qu’un vote officiel au sein du Conseil exécutif.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ceci étant dit, l’AÉCEP pourrait s’inspirer de l’Association des étudiants en science politique et études internationales de l’Université de Montréal, qui ne donne tout simplement pas ce genre de pouvoir à son conseil d’administration. Le Conseil exécutif pourrait aussi annoncer la tenue de vote de positionnement sur certains sujets et inviter les membres qui le désirent à venir débattre et voter les positions de l’AÉCEP. &lt;br&gt;
Plusieurs pistes de solutions s’offrent au Conseil exécutif pour combler ce petit « vide démocratique » et gagnerait en crédibilité au bout du compte. &lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Le Grand Prix des chiffres!</title><description>&lt;p&gt;L’été revient à grands pas et avec lui le débat sur les retombées économiques du Grand Prix. Le combat des chiffres devient encore plus actuel avec l’étude menée de concert entre le promoteur/organisateur Octane inc. et les différents partenaires gouvernementaux. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La crédibilité de l’événement étant entachée&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/p-b3031152-0a37-4f25-b035-c621bcef72b1/</link><guid isPermaLink="false">29c9bc33-4f4f-454e-a7d9-a06778930b58</guid><category>Politique</category><category>Riad Mahdid</category><dc:creator>Article dix-neuf</dc:creator><pubDate>Thu, 26 May 2016 17:41:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/02/F1_Riad.jpg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/F1_Riad.jpg" alt="Le Grand Prix des chiffres!"&gt;&lt;p&gt;L’été revient à grands pas et avec lui le débat sur les retombées économiques du Grand Prix. Le combat des chiffres devient encore plus actuel avec l’étude menée de concert entre le promoteur/organisateur Octane inc. et les différents partenaires gouvernementaux. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La crédibilité de l’événement étant entachée par le fait que le promoteur ne révèle pas le nombre de visiteurs contrairement à tous les autres événements aux Parc Jean-Drapeau1. Le propriétaire soutient qu’il y a eu une augmentation des spectateurs2, alors que son entreprise subit un déficit.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les chiffres du Grand Prix sont nombreux et chacun de plus en plus gros, 17 105 027 $ + 2 % d’indexation par an entre 2016 et 2024, voici la facture que doivent se partager les différents paliers du gouvernement pour maintenir le Grand Prix à Montréal. En plus, se rajoute à cela une entente maximale de 30 millions en compte dépense avec le groupe Octane inc. pour la production et l’organisation de l’événement. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tout cela pour des retombées économiques variant entre 77 et 85 millions de dollars selon les sources gouvernementales qui ne se fondent sur aucune recherche sérieuse. Tout pour le glamour avec un soupçon de « too big to fail »&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avec la divulgation des « Panama Papers », le monde de « l’offshore » devient tangible et n’est plus seulement fondé sur de la spéculation. De la Grande-Bretagne à l’Islande, le statu quo se voit bouleversé devant les révélations par le ICIJ et ses partenaires. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La prise de conscience face à la richesse cachée par certaines fortunes rend perplexe la population, surtout dans un contexte d’austérité où chacun « doit faire sa juste part ». Dans ce climat, la question de l’utilisation des fonds publics revient à l’avant-plan de l’actualité. &lt;br&gt;
Selon Forbes, les revenus cumulés sur 15 ans, en date du 31 mai 2015, de la Formule Un sont de 16.2 milliards de dollars. Ses revenus sont distribués selon un schème de plusieurs sociétés-écrans permettant une protection des actionnaires et une maximisation des profits6. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Graphique en date de 2011 &lt;br&gt;
Au sommet de la pyramide de la Formule Un, CVC Capital Partners qui a amassée plus de 4 milliards de dollars de bénéfice depuis son acquisition de la majorité des actions et pourrait atteindre plus de 8 milliards de profit avec une vente prochaine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Deux compagnies-écrans Delta Topco Ltd et Alpha Topoco Ltd s’occupent dans le schéma organisationnel de prendre les risques monétaires. En prenant sur elle les prêts nécessaires à maintenir la machine, mais en remboursant les dettes les plus importantes. Priorisant sous le contrôle de CVC le paiement des dividendes en premier lieu. &lt;br&gt;
Pour savoir si un gouvernement ou une multinationale vaut ce que l’on perçoit d’elle, on se base sur une des trois agences de notation mondiales (Fitch Ratings, Moody’s et Standard &amp;amp; Poor’s). De celle-ci, Moody’s est la plus indépendante financièrement des trois et permet d’avoir des analyses plus à contre-courant de la pensée dominante7. &lt;br&gt;
Il est donc important de tenir en compte que Moody’s a baissé la cotation à B3 (niveau 6/21 dans leurs échelles) de ses compagnies-écrans, les enfonçant encore plus dans le crédit spéculatif à risques les amenants aux mêmes niveaux que le Panama. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En temps normal, il serait plus difficile et même plus couteux pour ceux-ci d’emprunter de l’argent. C’est un niveau très bas pour des compagnies avec un gros ratio dettes/profits, mais l’image de la marque leur permet de passer outre la rationalité économique8.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les coûts de fonctionnement étant majoritairement soutenus par les gouvernements hôtes et les différents promoteurs. L’avantage perçu pour les différents participants est majoritairement dans la plus-value médiatique. &lt;br&gt;
Dans cet enchevêtrement de crédit où l’argent se fait surtout au niveau des actionnaires, le Grand Prix est un country club avec seulement 20 places.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il ne faut pas oublier que le Grand Prix est/était la vitrine promotionnelle des nouvelles technologies de l’industrie automobile. Si les pourparlers pour avoir l’organisation de la Formule E (voiture électrique) arrivent à terme, est-il encore d’actualité d’organiser un événement tributaire d’une industrie archaïque technologiquement?&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title>Une autre philosophie de l’échec</title><description>&lt;p&gt;Par Simon Bélanger&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans la foulée de la mi-session, les notes se sont faites attendre par les étudiants pour savoir si, oui ou non, ils allaient continuer leurs cours pour le restant du trimestre. Impatients, certains auront subi des triomphes comme d’autres auront subi des échecs. Malgré le fait&lt;/p&gt;</description><link>http://localhost:2368/une-autre-philosophie-de-lechec/</link><guid isPermaLink="false">655274fd-96f3-4336-bc80-cd709474935a</guid><category>Opinion</category><category>Simon Bélanger</category><dc:creator>Article dix-neuf</dc:creator><pubDate>Wed, 13 Apr 2016 17:53:00 GMT</pubDate><media:content url="http://localhost:2368/content/images/2017/02/echec_simon.jpeg" medium="image"/><content:encoded>&lt;img src="http://localhost:2368/content/images/2017/02/echec_simon.jpeg" alt="Une autre philosophie de l’échec"&gt;&lt;p&gt;Par Simon Bélanger&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans la foulée de la mi-session, les notes se sont faites attendre par les étudiants pour savoir si, oui ou non, ils allaient continuer leurs cours pour le restant du trimestre. Impatients, certains auront subi des triomphes comme d’autres auront subi des échecs. Malgré le fait qu’une bonne note est techniquement mieux qu’un échec, est-il légitime de dépeindre l’échec aussi négativement? &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le fait est que notre conception du succès peut sembler paradoxale. Nous avons tous le désir de faire partie du « un pourcent », mais nous savons très bien que c’est aussi probable d’être riche comme Bill Gates que de faire partie de la famille royale britannique. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous nous comparons et basons nos critères de définition du succès sur les hauts et les bas de notre entourage. Nous ressentons aussi le besoin d’étaler nos succès sur la place publique et de cacher nos échecs, de mentir et de modifier la réalité pour qu’elle soit « acceptable ». Une mauvaise note peut donc se maquiller en une histoire rocambolesque alors qu’elle devrait être vue comme ce qu’elle est, soit une expérience d’apprentissage. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous vivons dans une société méritocratique, qui en pratique devrait récompenser les gens en se basant sur leur mérite. Toutefois, cette pensée relève de l’utopie, car si l’on croit au fait que ceux qui mérite d’être au sommet sont au sommet, nous croyons donc par implication que ceux qui mérite le fond de notre hiérarchie sociale se retrouve au fond. Avoir une telle conception du succès peut rendre l’échec beaucoup plus pire qu’il ne l’est vraiment, tout en ignorant complètement le facteur de malchance et le contexte dans lequel un individu se développe. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour beaucoup, le statut social est déterminé par notre salaire annuel, alors que nos accomplissements ne sont pas vraiment tenus en compte sauf s’ils sortent de l’ordinaire humain. Le nombre de podiums que vous avez eu l’honneur d’escalader est ainsi très peu important dans la vie de tous les jours si nous n’avez pas su transférer ce succès en capital monétaire. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La société ne tient pas compte du temps que vous avez donné pour aider les plus démunis ou de la qualité des poèmes que vous écrivez, sauf si vous pouvez monétiser ce talent ou ce temps. C’est pour cette raison que l’on écrit nos activités bénévoles et nos loisirs sur nos curriculums vitae. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chaque action que nous commettons doit avoir une récompense au bout. Nous sommes maintenant dans un système où n’importe quel individu peut atteindre ses rêves, croyant que tous ont la même égalité des chances. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et c’est justement le problème de ce genre de pensée : le facteur chance joue un rôle beaucoup plus grand que nous le croyons dans la vie des individus prospère. Il suffit souvent d’avoir le bon timing pour décrocher un emploi qui démarrera une carrière extraordinaire.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Alors que nos carrières ne font que débuter pour la plupart d’entre nous et que les échecs scolaires sont les seuls échecs que nous connaissons, que pouvons-nous retenir de ceux-ci?  Il faut s’assurer que les idéaux de succès auxquels nous croyons sont vraiment les nôtres et non ceux de nos parents, de nos idoles et de notre société. Et ainsi, lorsque nous allons rencontrer quelqu’un qui semble avoir moins bien réussi que nous, nous allons alors nous réjouir de la chance que nous avons eue. &lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>